<resources>
    <string name="app_name">MySemah</string>
    <string name="url_lang">https://bringingamestudio.com/mysemah/detailapp.php?lang=id</string>

    <string name="keluargaku_dat">Saat Keluargaku yang Sakit berat, anda menjadi sumber dukungan bagi anggota keluarga
        yang sakit. Banyak sekali kegiatan yang anda merawat anggota keluarga yang sakit baik saat dirawat di rumah.
        kegiatan tersebut hampir dilakukan selama 24 jam 7 hari non stop.
        \n\n
        Kegiatan dalam merawat :
        \n- Berkomunikasi dengan tim kesehatan (dokter,perawat).
        \n- Memberikan obat dan memonitor obatnya, berurusan dengan asuransi kesehatan (BPJS atau yang lain).
        \n- Memandikan pasien.\n- Memberikan Makanan.
        \n- Menggantibalutan jika ada luka, dan lain-lain.
        \n\n Banyaknya kegiatan yang dilakukan dan pada saat yang sama, anda mungkin juga tetap memiliki tanggung jawab
        dan pekerjaan baik di rumah ataupun kantor. Merawat anggota keluarga yang sakit memiliki berbagai dampak baik
        perasaan positif ataupun negatif.
        \n\nDampak Positif:
        \n- Makin kuatnya ketertarikan dan kedekatan anda dengan anggota keluarga yang anda rawat./n
        - Kepuasan internal dan juga kebanggaan karena dapat merawat anggota keluarga sendiri.\n
        Disamping dampak positif tersebut, tentu saja ada dampak negatif yang dapat terjadi.\n\n
        Dampak negatif berupa:\n
        - Kecemasan terhadap kondisi pasien. Kecemasan ini dapat terjadi misalnya anda tidak yakin apakah sudah memberi
        obat dengan tepat atau tidak atau jangan-jangan pasien kondisinya bertambah buruk setelah anda rawat.\n
        - Kelelahan yang berkepanjangan, marah dengan situasi yang ada dan stress namun perlu anda ingat jika dampak
        positif dan negatif yang muncul saat merawat anggota keluarga adalah suatu hal yang normal.
    </string>
    <string name="perawatan_dir"></string>

    <string name="kebersihan_dir"></string>
    <string name="nutrisi_zat_dir"></string>
    <string name="minum_obat_dir"></string>
    <string name="spiritual_dir"></string>
    <string name="kenyamanan_dir"></string>

    <string name="nyeri_dir"></string>
    <string name="mual_muntah_dir"></string>
    <string name="kelelahan_dir"></string>
    <string name="penurunan_nafsu_makan_dir"></string>
    <string name="sesak_nafas_dir"></string>

</resources>
