<resources>
    <string name="app_name">My Semah</string>
    <string name="url_lang">https://bringingamestudio.com/mysemah/detailapp.php?lang=id</string>

    <string name="keluargaku_dat">Saat Keluargaku yang Sakit berat, anda menjadi sumber dukungan bagi anggota keluarga
        yang sakit. Banyak sekali kegiatan yang anda merawat anggota keluarga yang sakit baik saat dirawat di rumah.
        kegiatan tersebut hampir dilakukan selama 24 jam 7 hari non stop.
        \n\n
        Kegiatan dalam merawat :
        \n- Berkomunikasi dengan tim kesehatan (dokter,perawat).
        \n- Memberikan obat dan memonitor obatnya, berurusan dengan asuransi kesehatan (BPJS atau yang lain).
        \n- Memandikan pasien.\n- Memberikan Makanan.
        \n- Menggantibalutan jika ada luka, dan lain-lain.
        \n\n Banyaknya kegiatan yang dilakukan dan pada saat yang sama, anda mungkin juga tetap memiliki tanggung jawab
        dan pekerjaan baik di rumah ataupun kantor. Merawat anggota keluarga yang sakit memiliki berbagai dampak baik
        perasaan positif ataupun negatif.
        \n\nDampak Positif:
        \n- Makin kuatnya ketertarikan dan kedekatan anda dengan anggota keluarga yang anda rawat.\n
        - Kepuasan internal dan juga kebanggaan karena dapat merawat anggota keluarga sendiri.\n
        Disamping dampak positif tersebut, tentu saja ada dampak negatif yang dapat terjadi.\n\n
        Dampak negatif berupa:\n
        - Kecemasan terhadap kondisi pasien. Kecemasan ini dapat terjadi misalnya anda tidak yakin apakah sudah memberi
        obat dengan tepat atau tidak atau jangan-jangan pasien kondisinya bertambah buruk setelah anda rawat.\n
        - Kelelahan yang berkepanjangan, marah dengan situasi yang ada dan stress namun perlu anda ingat jika dampak
        positif dan negatif yang muncul saat merawat anggota keluarga adalah suatu hal yang normal.
    </string>
    <string name="perawatan_dir">Jika anda merawat orang yang anda kasihi, hal tersebut merupakan suatu tindakanyang
        sangat mulia. Namun perlu di ingat jika anda juga tetap perlu merawat dan memenuhi kebutuhan anda sendiri
        sehingga anda dapat merawatdengan optimal.\n
        Bagaimana cara melakukannya?\n
        - tetap perlu bersosialisasi dengan teman dan saudara,\n
        - tetap perlu me time\n
        - keperluan ini mperlu dipikirkan dan direncanakan kapan akan dijalankan, sehingga anda dapat melakukannya dan
        hal tersebut berdampak seperti mengecas kembali energi baik fisik maupun psikologis.\n
        - meminta bantuan anggota keluarga lain untuk merawat orang yang anda kasihi untuk sementara waktu.
    </string>

    <string name="kebersihan_dir">Memandikan\n\n
        1. Pasang satu handuk besar sebagai alas si sakit.\n
        2. Buka pakaian si sakit dan selimuti dia dengan handuk besar mulai dari lehersampai jari-jari kakinya.\n
        3. Cuci, basuh dan keringkan wajah telinga, dan leher. Tidak semua orang suka mencuci muka dengan sabun, lebih
        baik anda tanyakan dulu.\n
        4. Cuci, basuh, dan keringkan lengan orang yang sakit secara bergantian.\n5. Lipat handuk penutup tubuh sedikit
        demi sedikit sesuai dengan bagian dibersihkan. jaga supaya penderita selalu tertutup handuk, kecuali bagian
        tubuh yang sedang dibersihkan.\n
        6. Cuci, basuh, dan keringkan dada, perut, dan kaki secara bergantian.\n
        7. Bila memungkinkan, biarkan si sakit membasih daerah kemaluannya sendiri. Apabila dia tidak bisa, bantulah
        untuk memberihkanya.\n
        8. Miringkan orang yang sakit cuci, basuh, dan keringkan punggungnya.\n
        9. Usapkan bedak pada leher, lipatlengan , dan kemaluan dia bila dia mau.\n
        10. Pijat dengan menggunakan lanolin bagian tubuh yang terkena oleh tempat tidur untuk memperbaiki peredaraan
        darah\n\n
        Membersihkan rongga mulut\n\n
        1. Siapkan sikat gigi (jika masih sada), stik kayu yang dilapisi kasa, cairan mulut (air bersih, betadine oral,
        air dan baking soda)\n
        2. Minta pasien untuk duduk jika memungkinkan. Jika tidak mampu duduk, perhatikan kemungkinan tersedak.\n
        3. Basahi sikat/stik yang dilapisi kasa. Bersihkan rongga mulut dengan perlahan, dengan gerakan memutar bagian
        dalam, luar dan gigi.\n
        4. Ulangi sampai bersih.\n5. Lap bagian luar rongga mulut.\n
        6. Jika bibir pasien kering, berikan pelembab bibir.
    </string>
    <string name="nutrisi_zat_dir">Makanan yang baik sangat penting bagi pasien karena dapat berfungsi sebagai
        berikut:\n\n\n- Menjaga kekebalan tubuh\n- Mempercepat penyembuahan luka dan perbaikan jaringan\n- Sesuai dengan
        kebutuhan tubuh untuk melawan penyakit\n- Meningkatkan kualitas hidup\n\n Hal yang perlu di ingat:\n- Kebutuhan
        makan berbeda sehingga porsi yang disediakan juga berbeda\n- Jika pasien merasa cemas, ingatkan untuk melakukan
        tekhnik relaksasi, dapat ditambahkan Muroltal atau bacaan kalimat (Subhanallah wal hamdulilah wa laa ilaaha illa
        llahu wallahu akbar)\n\nSumber Protein\n- Daging sapi, ayam, ikan\n- Telur\n- Susu, Keju, Yougurt, mentega\n-
        Kacang - kacangan\n- Minyak ikan\n\n
        Anda dapat menambahkan\n - Untuk makanan gurih: minyak, mentega, alpukat, santan, kacang-kacangan\n - Unuk
        makanan manis: madu, gula, coklat,eskrim\n\nMinuman bergizi:\n- Susu ekstra, dengan cara: tambahkan satu cangkir
        susu bubuk kedalam 1 liter susu kental manis ke dalam 2 cangkir susu. Simpan di kulkas dan dapat diberikan
        sebagai ganti air saat membuat kopi atau teh\n- Buatlah milkshake atau smoothies dengan mencampurkan susu full
        cream dan bahan lain (susu bubuk, buah, es krim atau kopi)\n- Jus buah atau sayur dengan menambahkan bubuk
        protein atau bubuk spirulina\n\nNutrisi tambahan:\n- Susu bubuk tinggi protein misalnya Ensure atau Sustagen\n-
        Susu kotak misalnya Ensure Plus, Sustagen\n
        - Protein bubuk\n\nTips:\n- Berikan makanan ringan 6-8 kali dalam porsi kecil. Pastikan makanan tersebut mudah
        dimakan atau diminum\n
        - Berikan makanan tinggi protein dan tinggi kalori\n
        - Ingatkan pasien untuk makan secara lapar, tidak perlu sesuai jadwal makan biasanya.\n
        - Berikan obat nyeri sesuai jadwal sehingga pasien tidak mera sa nyeri yang dapat mengganggu nafsu makan\n
        - Anjurkan untuk makan di tempat yang disukai, misalknya dekat taman atau di teras\n
        - Hindari memberikan makanan dengan bau menyengat\n
        - Sajikan makanan dalam keadaan hangat\n
        - Sediakan makanan tinggi protein dan energi, misal: es krim, yougurt, keju dan coklat.
    </string>
    <string name="minum_obat_dir">1. Minum air putih terlebih dahulu. Hal ini untuk melembabkan tenggorokan. Teruh pil
        di lidah bagianbelakangdan minum air. Selain itu usahakan untuk menelan dalam kondisi relaksi\n
        2. Campur pilobat dalam es krim, atau pudding. Sebelum melakukan hal ini cek terlebih dahulu mana obat yang
        dapat dihancurkan.\n
        3. Minum obat dengan pisang. kunyah pisang sampai agaklembut, masukan obat ke mulut dan telan\n
        4. Konsultasikan dengan apoteker jika ada sediaan selain pil\n
        5. Diskusikan dengan dokter atau perawat secepatnya jika ada efek samping yang tidak di harapkan
    </string>
    <string name="spiritual_dir">Tindakan yang dapat dilakukan memberikan dukungan spiritual:\n
        1. Ingatkan pasien untuk beribadah sesuai kemampuanya.\n
        2. Ingatkan pasien untuk dzikir dan mengingat Yang Maha Pencipta, Pengasih dan Penyayang\n
        3. Bantu pasien untuk menjalankan ibadah, misalnya wudhu\n
        4. Stel murotal Al Quran atau music yang disukai pasien\n
        5. Ajak pasien untuk berdoa bersama\n
        6. Undang pemuka agama untuk datang dan berdoa bersama\n
        7. Mengajak pasien untuk saling memaafkan\n
        8. Jika pasien merasa cemas, ingatkan untuk melakukan teknik relaksasi, dapat ditambahkan Murotal atau bacaan
        kalimat thayibah (Subhanallah wal hamdulilah wa laa ilaaha illa llahu wallahu akbar)
    </string>
    <string name="kenyamanan_dir">Mulut kering:\n
        - Berikan es batu kecil atau potongan lemon beku\n
        - Berikan lip balm\n
        - Berikan permen atau permen karet rendah gla\n
        - Hindari alkohol, kafein\n
        - Lembutkan makanan dengan memberikan kuah\n
        - Minum lebih banyak dan minum saat makan\n\n
        Air liur kental\n
        - Minum air dicampur perasan lemon\n
        - Guanakan obat kumur yang tanpa alkohol\n
        - Sikat gigi secara teratur\n\n
        Nyeri pada mulut/kerongkongan\n
        - Diskusikan dengan dokter untuk mendapatkanobat kumur anestesi\n
        - Berikan makanan yang tidak menyengat\n
        - Hindari makanan pedas, asam, terlalu asin\n
        - Hindari makaanan yang sangat dingin atau panas\n\n
        Perubahan rasa\n
        - Anjurkan untuk tidak makan atau minum saat tidak merasa nyaman\n
        - Berikan permen karet rendah gula\n
        - Makanan yang sedikit asam seperti lemon atau jeruk dapat memperbaiki rasa\n
        - Beberapa makanan terasa lebih enak saat dingin atau suhu ruangan\n
        - Gunakan peralatan makan dari plastik jika makanan terasa seperti logam\n\n
        Konstipasi\n
        - Anjurkan untuk berolahraga ringan jika memungkinkan\n
        - Batasi kopi dan alkohol\n
        - Anjurkan untuk minum cukup
    </string>

    <string name="nyeri_dir">Nyeri dapat:\n
        - Dapat membaik dan memburuk karena hal-hal tertentu\n
        - Rasa tidak nyaman yang datang dan pergi\n
        - Intensitas bervariasi (ringan, sedang dan berat)\n
        - Menurunkan aktifitas\n
        - Mengganggu aktifitas tidur sehingga istirahat menjadi berkurang\n
        - Mudah merasa marah\n\n
        Teknik non-obat untuk mengurangi nyeri:\n
        a.Pemijitan\n
        Kontra indikasi dilakukan pemijitan\n
        - Area tubuh yang dilakukan radioterapi\n
        - Seluruh tubuh yang dilakukan radiasi sebelum transplatasi sumsum tulang belakang\n
        - Area tubuh yang terdapat luka dan dalam proses penyembuhan\n
        - Area tubuh yang terdapat tumor\n\n
        Teknik pemijatan sederhana yang dapat dilakukan adalah sebagai berikut:\n
        - Mengusap dahi, tangan dan kaki dengan menggunakan lotion atau minyak (zaitun, kelapa)\n
        - Menggunakan gerakan memutar secara perlahan. Hal dilakukan dengan ujung jari, dengan tekanan sangat ringan.\n
        - Menggunakan handuk hangat untuk ditempelkan di kaki pasien\n
        - Saat dipijat, pasien diminta untuk melakukan nafas dalam secara perlahan dan berulang-ulang.\n\n
        b.Nafas dalam\n
        Anda dapat membantu pasien untuk melakukan latihan nafas dalam 1 sebagaiberikut,\n
        - Anjurkan untuk tarik nafas dan buang nafas secara cepat melalui hidung dan muut dalam keadaan tertutup namun
        relaks. Antara tarik nafas dan buang nafas harus dilakukan simbang, sesingkat mungkin.\n
        - Dorong pasien untuk melakukan tiga kali dalam satu detik karena hal ini dapat membuat pergerakan cepet pada
        dinding diagfragma. Setelah melakukan satu siklus, anjurkan pasien unuk bernafas dengan normal.\n
        - Saat melatihkan teknik ini, jangan lakukan lebih dari 15 detik pada saat latihan pertama. Durasi latihan dapat
        ditingkatkan 5 detik setiap latihan sampai bisa melakukan satu menit secara penuh.\n
        Pada latihan nafas dalam 2 dapat di ingat lebih mudah dalam hitungan 4-7-8. Proporsi hitungan ini sangat
        penting, apabila pasien tidak mampu melakukan maka anda dapat menghitung lebih cepat. Dan jika sudah terlatih,
        maka hitungan dapat diperlambat. Untuk teknik dalam 2 ini, anda dapat menginstrusikan sebagai berikut:\n
        - Buang nafas melalui mulut hingga terdengar suara mendesisi\n
        - Tarik nafas melalui hidup dalam empat ketukan, dan mulut dalam keadaan tertutup.\n
        - Tahan nafas dalam tujuh ketuk hitungan.\n
        - Buang nafas melalui mulut, dalam delapan ketukan.\n
        - Anjurkan pasien untuk mengulangi sebanyak tiga kali.
    </string>
    <string name="mual_muntah_dir">
        Tanda gejala yang mungkin muncul:\n
        - Merasa mual dan tidak dapat makan\n
        - Tidak dapat menelan obat\n
        - Merasa nyaman saat istiraht namun mual saat bergerak\n
        - Muntah baik terkadang ataupun sering\n\n
        Tips mengatasi mual dan muntah:\n
        - Sesuaikan pola makan dengan tingkat keparahan mual dan muntah. Anda dapat memberikan makan ke anggota keluarga
        yang sakit dalam porsi kecil.\n
        - Berikan obat anti muntah setiap 4 jam. Berikan 30 menit sebelum memberikan obat yang lain.\n
        - Anjurkan/bantu anggota keluarga yang sakit untuk kumur-kumur dengan mouthwash ringan\n
        - Jika muntah, segera bersihkan area yang terkena
    </string>
    <string name="kelelahan_dir">Berikut tanda-tanda kelelahan yang mungkin muncul:\n
        - Merasa tidak memiliki energi dan hanya dapat berbaring di tempat tidur seharian\n
        - Mengalami sesak nafas saat beraktivitas ringan\n
        - Mengalami kesulitan berkonsentrasi\n
        - Merasa mudah emosi dengan keluarga ataupun kawan\n
        - Tidak menikmati hal-hal yang sebelumnya dilakukan, misalnya mengobrol dengan teman, membaca atau memasak\n\n
        Tindakan untuk mengatasi kelelahan\n
        - Mengatur waktu istirahat dan tidur supaya tidak berlebihan\n
        - Melakukan olah raga ringan, misalnya: berjalan, berenang\n
        - Mengatur makan dan minum. Makan makanan tinggi energy (misal: Kentang, Ketela) dan cukup minum\n
        - Melakukan relaksasi dengan nafas dalam\n
        - Minum air hangat sebelum tidur\n
        - Membuat rencana kegiatan
    </string>
    <string name="penurunan_nafsu_makan_dir">
        Cara mengatasi penurunan makanan:\n
        - Makan snak yang bergizi, misalnya sup, es krim\n
        - Berikan makanan dalam porsi kecil dan ringan. Berikan makaanan kesukaan yang lembut dan mudah dimakan\n
        - Temani saat pasien ingin makan\n
        - Atur posisi yang nyaman untuk makan\n
        - Anjurkan pasien agar membersihkan mulut sebelum makan\n
        - Jika pasien tidak nafsu makan, pahami kondisi pasien dan jangan memaksa untuk makan
    </string>
    <string name="sesak_nafas_dir">
        Tanda-tanda yang dapat anda kenali jika pasien mengalami sesak nafas adalah:\n
        - Terlihat sesak saat beraktifitas, memakai pakaian ataau bahkan saat berbicara\n
        - Terlihat sesak bahkan saat istirahat\n
        - Terdengar suara nafas seperti tersumbat\n
        - Batuk disertai dahak\n
        - Terlihat ingin mengeluarkan dahak namun tidak bisa mengeluarkannya\n
        - Terlalu cemas dan takut jika tidak bisa bernafas dengan normal\n\n
        Tindakan yang dapat dilakukan untuk mengurangi sesak nafas:\n
        1. Anjurkan untuk beristirahat secara teratur saat beraktivitas, jika sesak nafas meningkat saat beraktivitas\n
        2. Berikan obat untuk mengatasi sesak nafas yang telah diresepkan sesegera mungkin\n
        3. Berikan udara segar sebanyak mungkin, misal dengan membuka jendela dan pintu atau menggunakan kipas\n
        4. Anjurkan pasien untuk mengganti baju yang lebih loggar jika sesak\n
        5. Berikan bantal saat duduk dan tidur sehingga posisi setengah duduk\n
        6. Anjurkan pasien untuk tenang, karena ketegangan akan menambah rasa sesak\n
        7. Jika mengobrol membuat pasien sesak, batasi waktu kunjungan\n
        8. Jika bisa,sediakan humidifier\n
        9. Anjurkan pasien untuk merubah posisi setengah duduk, dengan disangga bantal
    </string>

</resources>
